%%% Copyright (C) 2024 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du cours
%%% ACT-2008 Mathématiques actuarielles IARD II
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Intermède}

\begin{frame}[plain]
  Exprimer dans vos propres mots ce que représentent les quantités
  suivantes dans le modèle de Bühlmann
  \begin{enumerate}[i)]
  \item selon l'approche paramétrique
  \item selon l'approche non paramétrique
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}
  \item $m   \visible<2->{= \esp{\mu(\Theta)}}$
  \item $s^2 \visible<3->{= \esp{\sigma^2(\Theta)}}$
  \item $a   \visible<4->{= \var{\mu(\Theta)}}$
  \item $K   \visible<5->{= s^2/a}$
  \item $z   \visible<6->{= n/(n + K) = n/(n + s^2/a)}$
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  $z \rightarrow 1 \text{ quand } s^2 \rightarrow 0$
  \bigskip

  \includegraphics{buhlmann-001}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  $z \rightarrow 1 \text{ quand } a \rightarrow \infty$
  \bigskip

  \includegraphics{buhlmann-002}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  Estimateurs des paramètres de structure:
  \begin{align*}
    \hat{m} &= \bar{S} = \frac{1}{I n} \sum_{i = 1}^I \sum_{t = 1}^n S_{it} \\
    \hat{s}^2 &= \frac{1}{I(n - 1)} \sum_{i = 1}^I \sum_{t = 1}^n
                (S_{it} - \bar{S}_i)^2 \\
    \hat{a} &= \frac{1}{I - 1} \sum_{i = 1}^I (\bar{S}_i - \bar{S})^2 -
              \frac{1}{n}\, \hat{s}^2
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]

  Retour sur l'interprétation géométrique du théorème 4.4:
  \begin{equation*}
    E \big[ (\mu(\Theta) - \pi_{n + 1}^{\text{B}})^2 \big] =
    E \big[ (\mu(\Theta) - B_{n + 1})^2 \big]
    + E \big[ (B_{n + 1} - \pi_{n + 1}^{\text{B}})^2 \big]
  \end{equation*}
  \pause

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{7.5mm}
    \begin{picture}(4.5,4.5)(-1,0)
      \thicklines
      \put(0,0){\circle*{0.2}}
      \put(-0.2,0){\makebox(0,0)[r]{$B_{n + 1}$}}
      \put(0,4){\circle*{0.2}}
      \put(0,4.5){\makebox(0,0)[c]{$\mu(\Theta)$}}
      \put(4,0){\circle*{0.2}}
      \put(4.2,0){\makebox(0,0)[l]{$\pi_{n + 1}^{\text{B}}$}}
      \Line(0,0)(0,4)(4,0)(0,0)
      \visible<3->{%
        {%
          \color{alert}
          \put(0,4){\circle*{0.2}}
          \put(4,0){\circle*{0.2}}
          \Vector(0,4)(4,0)
        }
        \put(2,2.5){\makebox(0,0)[l]{$E \big[ (\mu(\Theta) - \pi_{n + 1}^{\text{B}})^2 \big]$}}
      }%
      \visible<4->{%
        {%
          \color{alert}
          \put(0,0){\circle*{0.2}}
          \Vector(0,4)(0,0)
        }
        \put(-0.2,2){\makebox(0,0)[r]{$E \big[ (\mu(\Theta) - B_{n + 1})^2 \big]$}}
      }%
      \visible<5->{%
        {%
          \color{alert}
          \put(4,0){\circle*{0.2}}
          \Vector(0,0)(4,0)
        }
        \put(2,-0.75){\makebox(0,0)[c]{$E \big[ (B_{n + 1} - \pi_{n + 1}^{\text{B}})^2 \big]$}}
      }
      \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "mathematiques-actuarielles-iard-ii"
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
